{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.English.17",
        "standard": "5",
        "subject": "Hindi Sugam",
        "medium": "English",
        "chapter_name": "रोबोट"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “रोबोट” किस विषय पर आधारित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कहानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तकनीक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "तकनीक"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जीव",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वचालित मशीन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खिलौना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वाहन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वचालित मशीन"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट को कौन बनाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डॉक्टर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "शिक्षक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वैज्ञानिक और इंजीनियर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "किसान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वैज्ञानिक और इंजीनियर"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसके अनुसार काम करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भावना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रोग्राम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मौसम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "प्रोग्राम"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस प्रकार के काम करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भावनात्मक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कठिन और दोहराए जाने वाले",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल के",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कलात्मक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कठिन और दोहराए जाने वाले"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट कहाँ उपयोग किए जाते हैं?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "केवल घर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "केवल स्कूल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कारखानों और अस्पतालों में",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेतों में",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कारखानों और अस्पतालों में"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का मुख्य उद्देश्य क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मनुष्य की मदद करना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेलना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सजावट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मनुष्य की मदद करना"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट क्यों नहीं थकता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तेज़",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मशीन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "छोटा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सस्ता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मशीन"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किससे चलता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हवा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बिजली",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बिजली"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट कौन-सा काम जल्दी करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भावनात्मक निर्णय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सटीक काम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कल्पना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सटीक काम"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसे आसान बनाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पढ़ाई",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "यात्रा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "काम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "काम"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस प्रकार की तकनीक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पुरानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आधुनिक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ग्रामीण",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पारंपरिक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आधुनिक"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का उपयोग क्यों बढ़ रहा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "समय बचाना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समय बचाना"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट मनुष्य से कैसे अलग है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "न चलता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भावनाएँ नहीं",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "काम नहीं",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सोचता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भावनाएँ नहीं"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसके नियंत्रण में रहता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वयं",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जानवर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मनुष्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मनुष्य"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट कौन-सा काम नहीं कर सकता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मशीन चलाना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भारी उठाना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भावनात्मक निर्णय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गणना",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भावनात्मक निर्णय"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का दिमाग क्या कहलाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बैटरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मोटर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कंप्यूटर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पहिया",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कंप्यूटर"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस क्षेत्र में सहायक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "उद्योग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "संगीत",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "उद्योग"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट बच्चों के लिए कैसा विषय है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कठिन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "उबाऊ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रोचक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "व्यर्थ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "रोचक"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस काम को सुरक्षित बनाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आसान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खतरनाक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पढ़ाई",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "खतरनाक"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस प्रकार का यंत्र है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जीवित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्वचालित",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्राकृतिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घरेलू",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "स्वचालित"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस समय काम कर सकता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "थोड़ा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दिन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "लगातार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रात",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "लगातार"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का विकास किससे जुड़ा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विज्ञान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "इतिहास",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विज्ञान"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ हमें किसकी जानकारी देता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जानवर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "रोबोट",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पौधे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "रोबोट"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसे सुरक्षित बनाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "यात्रा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खतरनाक कार्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पढ़ाई",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "खतरनाक कार्य"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का उपयोग अस्पताल में क्यों होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "इलाज में सहायता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सफाई",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सजावट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "इलाज में सहायता"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस काम में मनुष्य का स्थान ले रहा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भावनात्मक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जोखिम भरे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कलात्मक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सामाजिक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जोखिम भरे"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किससे संचालित होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भावना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रोग्राम",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "प्रोग्राम"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस प्रकार का श्रमिक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मानव",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जानवर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मशीन",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्राकृतिक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मशीन"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का उपयोग किस उद्योग में होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कृषि",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "निर्माण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "संगीत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "निर्माण"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट कौन-सा काम नहीं कर सकता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गणना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सफाई",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भावनाएँ व्यक्त",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मशीन चलाना",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भावनाएँ व्यक्त"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का प्रयोग क्यों उपयोगी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "समय व मेहनत बचाने",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "समय व मेहनत बचाने"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसे नियंत्रित करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मनुष्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जानवर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अपने कार्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अपने कार्य"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस प्रकार का उपकरण है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्राकृतिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तकनीकी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जैविक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पारंपरिक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "तकनीकी"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किससे निर्देश प्राप्त करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मनुष्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मौसम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कंप्यूटर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कंप्यूटर"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का उपयोग घरों में कैसे होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "पढ़ाना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सफाई",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सजावट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सफाई"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस प्रकार के कार्य करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अनिश्चित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "निर्धारित",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भावनात्मक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कलात्मक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "निर्धारित"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसकी नकल करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जानवर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मानव कार्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पौधे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मानव कार्य"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का उपयोग कहाँ जोखिम कम करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "घर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "स्कूल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खतरनाक स्थान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मैदान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "खतरनाक स्थान"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस क्षेत्र में तेज़ है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भावना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गणना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सोच",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गणना"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस प्रकार की मशीन नहीं है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वचालित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तकनीकी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जीवित",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आधुनिक",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जीवित"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का निर्माण क्यों किया गया?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "काम आसान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सजावट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "काम आसान"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसे नहीं समझ सकता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आदेश",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गणना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भावनाएँ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रोग्राम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भावनाएँ"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट का भविष्य कैसा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अंधकारमय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सीमित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "उज्ज्वल",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समाप्त",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "उज्ज्वल"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किस विज्ञान से जुड़ा है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भूगोल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जीवविज्ञान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रोबोटिक्स",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रसायन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "रोबोटिक्स"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किससे तेज़ काम करता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जानवर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मनुष्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मशीन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कंप्यूटर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मनुष्य"
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसे नुकसान पहुँचा सकता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हमेशा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कभी नहीं",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गलत प्रोग्राम पर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गलत प्रोग्राम पर"
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसे प्रतिस्थापित कर सकता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शिक्षक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "डॉक्टर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कुछ श्रमिक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बच्चे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कुछ श्रमिक"
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रोबोट किसके बिना काम नहीं कर सकता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हवा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पानी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बिजली",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "धूप",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "बिजली"
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “रोबोट” हमें क्या सिखाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तकनीक का महत्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रकृति",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भोजन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "तकनीक का महत्व"
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का नाम क्या है?",
            "answer": "रोबोट।"
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "यह पाठ किस विषय पर आधारित है?",
            "answer": "रोबोट और तकनीक पर।"
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट क्या है?",
            "answer": "एक स्वचालित मशीन।"
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट को कौन बनाता है?",
            "answer": "वैज्ञानिक और इंजीनियर।"
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसके आदेश पर काम करता है?",
            "answer": "प्रोग्राम के अनुसार।"
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार के काम करता है?",
            "answer": "कठिन और दोहराए जाने वाले।"
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट कहाँ-कहाँ उपयोग किए जाते हैं?",
            "answer": "कारखानों और अस्पतालों में।"
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का मुख्य उद्देश्य क्या है?",
            "answer": "मनुष्य की मदद करना।"
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट थकता क्यों नहीं है?",
            "answer": "क्योंकि वह मशीन है।"
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे चलता है?",
            "answer": "बिजली से।"
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट कौन-सा काम जल्दी करता है?",
            "answer": "सटीक काम।"
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे आसान बनाता है?",
            "answer": "काम को।"
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार की तकनीक है?",
            "answer": "आधुनिक।"
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का उपयोग क्यों बढ़ रहा है?",
            "answer": "समय बचाने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट मनुष्य से कैसे अलग है?",
            "answer": "उसमें भावनाएँ नहीं होतीं।"
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसके नियंत्रण में रहता है?",
            "answer": "मनुष्य के।"
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट कौन-सा काम नहीं कर सकता?",
            "answer": "सोचने का।"
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का दिमाग क्या कहलाता है?",
            "answer": "कंप्यूटर।"
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस क्षेत्र में सहायक है?",
            "answer": "उद्योग में।"
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट बच्चों के लिए क्या है?",
            "answer": "रोचक विषय।"
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे सुरक्षित बनाता है?",
            "answer": "खतरनाक काम को।"
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार का यंत्र है?",
            "answer": "स्वचालित।"
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस समय काम करता है?",
            "answer": "लगातार।"
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का विकास किससे जुड़ा है?",
            "answer": "विज्ञान से।"
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें किसकी जानकारी देता है?",
            "answer": "रोबोट की।"
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का उपयोग अस्पताल में कैसे होता है?",
            "answer": "इलाज में सहायता के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस काम में मनुष्य का स्थान ले रहा है?",
            "answer": "जोखिम भरे कामों में।"
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे संचालित होता है?",
            "answer": "प्रोग्राम से।"
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार का श्रमिक है?",
            "answer": "मशीन श्रमिक।"
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे नहीं थकता?",
            "answer": "लगातार काम से।"
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का उपयोग किस उद्योग में होता है?",
            "answer": "निर्माण उद्योग में।"
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट कौन-सा काम नहीं कर सकता?",
            "answer": "भावनाएँ व्यक्त करना।"
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का प्रयोग क्यों उपयोगी है?",
            "answer": "समय और मेहनत बचाने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे नियंत्रित करता है?",
            "answer": "अपने कार्यों को।"
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार का उपकरण है?",
            "answer": "तकनीकी।"
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे निर्देश प्राप्त करता है?",
            "answer": "कंप्यूटर से।"
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का उपयोग घरों में कैसे होता है?",
            "answer": "सफाई में।"
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार के कार्य करता है?",
            "answer": "निर्धारित।"
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसकी नकल करता है?",
            "answer": "मानव कार्यों की।"
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का उपयोग कहाँ जोखिम कम करता है?",
            "answer": "खतरनाक स्थानों पर।"
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस क्षेत्र में तेज़ है?",
            "answer": "गणना में।"
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार की मशीन नहीं है?",
            "answer": "जीवित।"
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का निर्माण क्यों किया गया?",
            "answer": "काम आसान करने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे नहीं समझ सकता?",
            "answer": "भावनाओं को।"
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का भविष्य कैसा है?",
            "answer": "उज्ज्वल।"
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस विज्ञान से जुड़ा है?",
            "answer": "रोबोटिक्स से।"
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे तेज़ काम करता है?",
            "answer": "मनुष्य से।"
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे आदेश लेता है?",
            "answer": "प्रोग्राम से।"
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का प्रयोग क्यों बढ़ रहा है?",
            "answer": "कार्यक्षमता बढ़ाने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसके लिए उपयोगी है?",
            "answer": "मनुष्य के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार के काम दोहराता है?",
            "answer": "एक जैसे।"
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसमें गलती कम करता है?",
            "answer": "गणना में।"
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे प्रेरित होकर बना है?",
            "answer": "मानव कार्यों से।"
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे सरल बनाता है?",
            "answer": "जटिल काम को।"
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे ऊर्जा लेता है?",
            "answer": "बिजली से।"
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे नियंत्रित नहीं करता?",
            "answer": "मनुष्य को।"
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस काम में सटीक होता है?",
            "answer": "मशीनरी कार्य में।"
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस क्षेत्र में सुरक्षा बढ़ाता है?",
            "answer": "उद्योग में।"
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे नहीं करता?",
            "answer": "सोच-विचार।"
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का प्रयोग अंतरिक्ष में क्यों होता है?",
            "answer": "जोखिम कम करने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे आराम देता है?",
            "answer": "मनुष्य को।"
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस कार्य में सहायता करता है?",
            "answer": "चिकित्सा में।"
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसका उदाहरण है?",
            "answer": "आधुनिक तकनीक का।"
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे प्रभावित करता है?",
            "answer": "जीवनशैली को।"
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे संचालित नहीं होता?",
            "answer": "भावनाओं से।"
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार की बुद्धि रखता है?",
            "answer": "कृत्रिम।"
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का विकास क्यों आवश्यक है?",
            "answer": "प्रगति के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे तेज़ बनाता है?",
            "answer": "उत्पादन को।"
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस काम में सहायक नहीं है?",
            "answer": "भावनात्मक निर्णय में।"
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे अधिक सटीक है?",
            "answer": "मनुष्य से।"
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे बदल नहीं सकता?",
            "answer": "मनुष्य की सोच को।"
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का उपयोग शिक्षा में कैसे होता है?",
            "answer": "सीखने में सहायता के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसका सहायक है?",
            "answer": "मानव का।"
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे सुरक्षित बनाता है?",
            "answer": "खतरनाक कार्य को।"
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे निर्देश लेता है?",
            "answer": "प्रोग्राम से।"
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे विकसित हुआ है?",
            "answer": "विज्ञान से।"
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे नुकसान पहुँचा सकता है?",
            "answer": "गलत प्रोग्राम होने पर।"
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे प्रतिस्थापित कर सकता है?",
            "answer": "कुछ श्रमिकों को।"
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किससे कभी थकता नहीं है?",
            "answer": "लगातार काम से।"
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे सरल बनाता है?",
            "answer": "मानव जीवन को।"
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस क्षेत्र में सबसे अधिक उपयोगी है?",
            "answer": "उद्योग में।"
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे समझने में असमर्थ है?",
            "answer": "भावनाओं को।"
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का विकास किस दिशा में हो रहा है?",
            "answer": "उन्नति की ओर।"
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे आसान बनाता है?",
            "answer": "कठिन कार्य को।"
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किस प्रकार का काम नहीं कर सकता?",
            "answer": "भावनात्मक निर्णय।"
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे प्रभावित करता है?",
            "answer": "कार्य प्रणाली को।"
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसका उदाहरण है?",
            "answer": "वैज्ञानिक प्रगति का।"
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसे सहयोग देता है?",
            "answer": "मनुष्य को।"
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट किसके बिना काम नहीं कर सकता?",
            "answer": "बिजली के बिना।"
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रोबोट का उपयोग क्यों लाभकारी है?",
            "answer": "कार्य आसान करने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 141,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ “रोबोट” हमें क्या सिखाता है?",
            "answer": "तकनीक का महत्व।"
        }
    ]
}